\chapter{Optimierung der Softwarelösung}
\label{optimierung}
Bereits in Kapitel \ref{performance} wurden einige Schwachstellen innerhalb der Applikation in Bezug auf die vorliegende Performance erkannt. Im Folgenden müssen diese ausgebessert werden, um eine möglichst effiziente Implementierung sicherzustellen.

%\section{Speicheroptimierung}

\section{Versuch der Umstellung der Pheromonmatrix auf BigDecimal}
Im ursprünglichen Konzept wurde die Pheromonmatrix als Matrix aus Double-Werten geplant, um eine gute Kombination aus Genauigkeit und Performance zu erhalten. Da allerdings die benötigte Genauigkeit mit der Größe des zu berechnenden TSP-Problems stark zunimmt, war teilweise die Genauigkeit von Double nicht mehr ausreichend, wodurch an mancher Stelle fälschlicherweise $0$ als Wert errechnet wurde, statt der eigentlichen Fließkommazahl.

Da diese Umstellung allerdings teilweise bei einigen Rechenschritten zu enormen Performance-Verlusten geführt hat, wurde diese Umstellung allerdings wieder rückgängig gemacht. Diese Schritte waren vor allem die Umwandlung zwischen BigDecimal und Double oder aber die Berechnung eines extrem kleinen BigDecimal-Wert, welcher zum einen viel Speicher benötigt und zum anderen beim Berechnen mehrere Register gleichzeitig belegt.

Die negativen Performance-Auswirkungen waren beispielsweise der fast verdoppelte Speicherbedarf, der sich bei den Testläufen ca 2,6 GB statt 1,8 GB belief, und die Berechnungszeit, welche sich zwar noch im 1-Sekunden-Bereich lag allerdings sich trotz allem im Mittel verdoppelt hat.

\section{Optimierung der Datenbankzugriffe}
Da die Datenbankzugriffe nach jeder Generation ein sehr starkes Nadelöhr innerhalb der Implementierung darstellen, musste hier eine guter Optimierungsweg gefunden werden, um die Performance zu erhöhen. Hierzu wird statt nach jeder Generation ein einzelnes SQL-Statement auf die Datenbank auszuführen ein Batch-Statement erstellt, welches nach 1000 Zugriffen ausgeführt wird. Dadurch läuft zwar jede 1000te Generation etwas langsamer ab, da das Ergebnis des Datenbankzugriffes abgewartet werden muss. Allerdings läuft der Rest der Applikation deutlich performanter, da nicht jedes mal eine Datenbankverbindung aufgebaut werden muss.

\section{Verwendete algorithmische Optimierungen}
\label{analyseAlgorithmen}
Das ursprüngliche Konzept besitzt zwar eine sehr hohe Effizienz und erzeugt eine schnelle Konvergenz der Distanzwerte. Allerdings 
stagnieren die Distanzwerte schnell bei einem lokalem Minimum, weshalb einige Optimierungen vorgenommen werden müssen. Im Folgenden werden die verschiedenen Algorithmen und Änderungen vorgestellt.

\subsection{Doppelte Beachtung der derzeit besten Route}
Eine kleine Optimierung, welche aber große Auswirkungen haben kann, ist die doppelte Gewichtung der besten Route einer Generation. Hierbei wird pro Generation die bester Route doppelt in der Pheromonmatrix gewichtet. Dadurch werden zum Einen Pheromonwerte schneller und gezielter aufgebaut. Zum Anderen ist die Wahrscheinlichkeit höher, dass die beste Route nicht in der großen Anzahl an Möglichkeiten in dem großen Suchraum untergeht.

Die Gefahr, dass durch die doppelte Gewichtung ein lokales Optimum geschaffen wird, wird, durch die Verbindung mit einer regelmäßigen Verkleinerung der Pheromonwerte, deutlich verkleinert.

\subsection{Regelmäßige Verkleinerung aller Pheromonwerte}
Angelehnt an die reale Umgebung von Ameisen, in welcher die Pheromonwerte sich verringern können - zum Beispiel durch Abtragungen und Erosion -, wird in dieser Berechnung regelmäßige eine Verringerung der Pheromonmatrix durchgeführt. Dies kann auf verschiedene Weisen durchgeführt werden. Denkbar wäre eine Verringerung um einen statischen Wert, um die Pheromonmatrix im geringen Umfang zurücksetzen, damit lokale Maxima verhindert werden. 

Allerdings wäre auch eine Verkleinerung um einen dynamischen - vom derzeitigen Wert abhängigen - Wert möglich. Dadurch würde die Distanzgewichtung generell attraktiv gehalten werden, ohne die erarbeiteten Pheromonverhältnisse der Kolonie zu zerstören. Diese Variante ist auch die Variante, die in den meisten anderen Projekten verwendet wird\footnote{vgl. \cite{Miss.NerkarSwapna2015}, S. 72} \footnote{vgl. \cite{B.Booba2014}, S. 3}.

\subsection{Mutation der Pheromonmatrix}
Ebenso wie die Verkleinerung der Pheromonwerte an reale Bedingungen angelehnt ist, kann auch eine Mutation der Pheromonmatrix bei einer echten Ameisenkolonie auftreten. Durch starke externe Einflüsse kann eine Pheromonspur verwischt werden, wodurch angenommen wird, dass dabei das Pheromonverhältniss zu allen Nachbarn verwischt wird. Eine Implementierung dieses Vorgangs wurde auf der ANTS-Konferenz im Jahre 2002 vorgestellt\footnote{vgl. \cite{Cordon2002}, S. 229}.

Dies wird auch in der vorliegenden Implementierung mit einer kleinen Wahrscheinlichkeit durchgeführt, um die Ameisen entweder auf neue Wege zu zwingen oder um sicherzustellen, dass der vorherige Weg wirklich der bestmögliche war.

\subsection{Bezeichnung einzelner Ameisen als Elite}
TODO
Eine der am meisten bekannten Optimierungsmöglichkeiten einer Ant-Colony-Implementierung ist die sogenannte Elitist-Ant-Strategie. Bei dieser wird die Ameise, welche die beste Route gefunden hat, als Elite bezeichnet. Sollte sie weiterhin gute Ergebnisse liefern, werden diese höher gewichtet. Allerdings kann eine Ameise ihren Elite-Status auch wieder verlieren, sollte sie über längere Zeit schlechte Ergebnisse liefern. Auch diese Optimierung wurde von vorhergehenden Arbeiten inspiriert\footnote{vgl. \cite{Sarac2014}, S. 7} \footnote{vgl. \cite{Karmakar2016}, S. 11f}. In diesen wird das Elite-System dazu benutzt, die derzeit beste Lösung höher zu gewichten. Dabei wird das Update der Pheromonmatrix so verändert, dass Abschnitte welche auch in der derzeit kürzesten Route vorhanden sind zusätzlich gewichtet. 